

SOLUCIONES PARA LA PRUEBA n° 9 (2° cuatrimestre).

(1)

1a) Calcular el determinante de Vandermonde

$$\begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ a & b & c & d \\ a^2 & b^2 & c^2 & d^2 \\ a^3 & b^3 & c^3 & d^3 \end{vmatrix}$$

Teniendo en cuenta las propiedades de los determinantes podemos hacer las siguientes operaciones

$$D = \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ a & b & c & d \\ a^2 & b^2 & c^2 & d^2 \\ a^3 & b^3 & c^3 & d^3 \end{vmatrix} \begin{matrix} 2^\circ \text{ col} - 1^\circ \\ 3^\circ \text{ col} - 1^\circ \text{ col} \\ 4^\circ \text{ col} - 1^\circ \text{ col} \end{matrix} \begin{vmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ a & b-a & c-a & d-a \\ a^2 & b^2-a^2 & c^2-a^2 & d^2-a^2 \\ a^3 & b^3-a^3 & c^3-a^3 & d^3-a^3 \end{vmatrix} \text{, recordando}$$

que $\beta^2 - \alpha^2 = (\beta - \alpha)(\beta + \alpha)$; $\beta^3 - \alpha^3 = (\beta - \alpha)(\beta^2 + \alpha\beta + \alpha^2)$ tenemos

$$D = \begin{vmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ a & (b-a) & (c-a) & (d-a) \\ a^2 & (b-a)(b+a) & (c-a)(c+a) & (d-a)(d+a) \\ a^3 & (b-a)(b^2+ab+a^2) & (c-a)(c^2+ac+a^2) & (d-a)(d^2+ad+a^2) \end{vmatrix} \begin{matrix} \text{Sacando} \\ \text{factor} \\ (b-a) \\ (c-a) \\ (d-a) \end{matrix} \begin{vmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ a & 1 & 1 & 1 \\ a^2 & (b+a) & (c+a) & (d+a) \\ a^3 & (b^2+ab+a^2) & (c^2+ac+a^2) & (d^2+ad+a^2) \end{vmatrix}$$

$$= (d-a)(c-a)(b-a) \cdot \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 \\ b+a & c+a & d+a \\ b^2+ab+a^2 & c^2+ac+a^2 & d^2+ad+a^2 \end{vmatrix} \begin{matrix} 2^\circ \text{ col} \\ -1^\circ \text{ col} \\ 3^\circ \text{ col} \\ -1^\circ \text{ col} \end{matrix} (d-a)(c-a)(b-a),$$

[desarrollando por la 1ª fila]

$$= (d-a)(c-a)(b-a) \begin{vmatrix} 1 & 0 & 0 \\ (b+a) & (c+a)-(b+a) & (d+a)-(b+a) \\ (b^2+ab+a^2) & (c^2+ac+a^2)-(b^2+ab+a^2) & (d^2+ad+a^2)-(b^2+ab+a^2) \end{vmatrix} = (d-a)(c-a)(b-a) \begin{vmatrix} 1 & 0 & 0 \\ (b+a) & (c-b) & (d-b) \\ (b^2+ab+a^2) & c^2+ac-b^2-b^2-ab-b^2-a^2 & d^2+ad-b^2-b^2-ab-b^2-a^2 \end{vmatrix}$$

$$= (d-a)(c-a)(b-a) \begin{vmatrix} 1 & 0 & 0 \\ (b+a) & (c-b) & (d-b) \\ (b^2+ab+a^2) & (c-b)(c+b+a) & (d-b)(d+b+a) \end{vmatrix} \begin{matrix} \text{Sacando factor} \\ (c-b); (d-b) \end{matrix}$$

$$= (d-b)(c-b)(d-a)(c-a)(b-a) \begin{vmatrix} 1 & 0 & 0 \\ b+a & 1 & 1 \\ b^2+ab+a^2 & c+b+a & d+b+a \end{vmatrix} \begin{matrix} 0 & 0 \\ 1 & 1 \end{matrix}$$

$$(d-b)(c-b)(d-a)(c-a)(b-a) \begin{vmatrix} 1 & 1 \\ c+b+a & d+b+a \end{vmatrix} = (d-b)(c-b)(d-a)(c-a)(b-a) [d+b+a - (c+b+a)]$$

1a) sigue $\Rightarrow D = (d-b)(c-b)(d-a)(c-a)(b-a)(d-c)$, es decir el determinante pedido

$$\begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ a & b & c & d \\ a^2 & b^2 & c^2 & d^2 \\ a^3 & b^3 & c^3 & d^3 \end{vmatrix} = \boxed{(d-c)(d-b)(c-b)(d-a)(c-a)(b-a)}$$

1b) Demuestra la igualdad

$$\begin{vmatrix} x & a & d & f \\ x & x & b & e \\ x & x & x & c \\ x & x & x & x \end{vmatrix} = x(x-a)(x-b)(x-c)$$

Aplicando las propiedades de los determinantes, y distinguiendo el caso $x=0$, de $x \neq 0$, tendríamos:

Si $x=0$

$$\begin{vmatrix} 0 & a & d & f \\ 0 & 0 & b & e \\ 0 & 0 & 0 & c \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{vmatrix} = 0; \text{ pero } 0(-a)(-b)(-c) = 0$$

es $x(x-a)(x-b)(x-c)$ para $x=0$

$$\Rightarrow \begin{vmatrix} 0 & a & d & f \\ 0 & 0 & b & e \\ 0 & 0 & 0 & c \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{vmatrix} = 0 = 0(0-a)(0-b)(0-c) \quad \text{es decir, es verdad para } x=0$$

Si $x \neq 0$, podemos sacar factor común x , en la 1ª columna

$$\begin{vmatrix} x & a & d & f \\ x & x & b & e \\ x & x & x & c \\ x & x & x & x \end{vmatrix} = x \begin{vmatrix} 1 & a & d & f \\ 1 & x & b & e \\ 1 & x & x & c \\ 1 & x & x & x \end{vmatrix} \begin{matrix} 2^{\circ} C - (1^{\circ} C) \cdot a \\ 3^{\circ} C - (1^{\circ} C) \cdot d \\ 4^{\circ} C - (1^{\circ} C) \cdot f \end{matrix} \cdot x \cdot \begin{vmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 1 & \underline{(x-a)} & (b-d) & (e-f) \\ 1 & \underline{(x-a)} & (x-d) & (c-f) \\ 1 & \underline{(x-a)} & (x-d) & (x-f) \end{vmatrix}$$

$$= x \cdot \begin{vmatrix} \underline{x-a} & (b-d) & (e-f) \\ \underline{x-a} & (x-d) & (c-f) \\ \underline{x-a} & (x-d) & (x-f) \end{vmatrix} = x(x-a) \begin{vmatrix} 1 & (b-d) & (e-f) \\ 1 & (x-d) & (c-f) \\ 1 & (x-d) & (x-f) \end{vmatrix} \begin{matrix} 2^{\circ} F - 1^{\circ} F \\ 3^{\circ} F - 1^{\circ} F \end{matrix}$$

$$= x(x-a) \begin{vmatrix} 1 & (b-d) & (e-f) \\ 0 & \underline{(x-d)-(b-d)} & \underline{(c-f)-(e-f)} \\ 0 & \underline{(x-d)-(b-d)} & \underline{(x-f)-(e-f)} \end{vmatrix} = x(x-a) \begin{vmatrix} x-d-b+d & c-f-e+f \\ x-d-b+d & x-f-e+f \end{vmatrix} =$$

$$\text{II b) sigue} \quad = x(x-a) \begin{vmatrix} \frac{x-b}{\uparrow \text{factor com\u00fan}} & c-e \\ x-b & x-e \end{vmatrix} = x(x-a)(x-b) \begin{vmatrix} 1 & c-e \\ 1 & x-e \end{vmatrix} = \quad (3)$$

$$= x(x-a)(x-b)[(x-e)-(c-e)] = \boxed{x(x-a)(x-b)(x-c)} \text{ que es lo que quer\u00edamos demostrar.}$$

II a) Demuestra sin desarrollar que es nulo el determinante:

$$\begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ a & b & c & (2a-b) \\ b & c & a & (2b-c) \\ c & a & b & (2c-a) \end{vmatrix} \quad ; \text{ si analizamos la columna cuarta: } \begin{bmatrix} 1 \\ 2a-b \\ 2b-c \\ 2c-a \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 2 \\ 2a \\ 2b \\ 2c \end{bmatrix} - \begin{bmatrix} 1 \\ b \\ c \\ a \end{bmatrix} =$$

$$= 2 \begin{bmatrix} 1 \\ a \\ b \\ c \end{bmatrix} - \begin{bmatrix} 1 \\ b \\ c \\ a \end{bmatrix}$$

tenemos que la 4\u00e9 columna es una combinaci\u00f3n lineal de la 1\u00e9 columna ~~menos~~ la 2\u00e9 columna, pero si en un determinante una columna es combinaci\u00f3n lineal de otras columnas el determinante es nulo, que es lo que quer\u00edamos demostrar.

III b) Demuestra sin desarrollar el determinante la siguiente igualdad $\begin{vmatrix} a^2 & b^2 & ab \\ 2a & 2b & a+b \\ 1 & 1 & 1 \end{vmatrix} = (b-a)^3$; si a la 1\u00e9 columna le sumamos la 2\u00e9 columna menos 2 veces la 3\u00e9 columna tendr\u00edamos:

$$\begin{vmatrix} a^2+b^2-2ab & b^2 & ab \\ 2a+2b-2a-2b & 2b & a+b \\ 2-2 & 1 & 1 \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} (a-b)^2 & b^2 & ab \\ 0 & 2b & a+b \\ 0 & 1 & 1 \end{vmatrix} = (a-b)^2 \begin{vmatrix} 2b & a+b \\ 1 & 1 \end{vmatrix}$$

$$= (a-b)^2 [2b - (a+b)] = (a-b)^2 (b-a) = (b-a)^2 (b-a) =$$

$$= (b-a)^3, \text{ ya que } (a-b)^2 = (b-a)^2, \text{ que es lo que quer\u00edamos demostrar.}$$

IIIa) Halla la matriz inversa A^{-1} de la siguiente matriz (4)
usando determinantes (si la hay)

$$A = \begin{bmatrix} 3 & 7 & -3 \\ 1 & 1 & -4 \\ 2 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

Hay matriz inversa A^{-1} si y solo si el determinante de A es distinto de cero: $|A| \neq 0$, veamos

$$|A| = \begin{vmatrix} 3 & 7 & -3 \\ 1 & 1 & -4 \\ 2 & 0 & 1 \end{vmatrix} = (3 - 56 + 0) - (-6 + 7 + 0) = -53 - 1 = -54$$

o sea $|A| = -54 \neq 0$. Existe A^{-1} , que es igual a

$$A^{-1} = \frac{1}{|A|} (\text{Adj}(A))^t; \quad \text{Adj}(A) = \begin{bmatrix} \begin{vmatrix} 1 & -4 \\ 0 & 1 \end{vmatrix} & -\begin{vmatrix} 1 & -4 \\ 2 & 1 \end{vmatrix} & \begin{vmatrix} 1 & 1 \\ 2 & 0 \end{vmatrix} \\ -\begin{vmatrix} 7 & -3 \\ 0 & 1 \end{vmatrix} & \begin{vmatrix} 3 & -3 \\ 2 & 1 \end{vmatrix} & -\begin{vmatrix} 3 & 7 \\ 2 & 0 \end{vmatrix} \\ \begin{vmatrix} 7 & -3 \\ 1 & -4 \end{vmatrix} & -\begin{vmatrix} 3 & -3 \\ 1 & -4 \end{vmatrix} & \begin{vmatrix} 3 & 7 \\ 1 & 1 \end{vmatrix} \end{bmatrix}$$

$$= \begin{bmatrix} 1 & -9 & -2 \\ -7 & 9 & 14 \\ -25 & 9 & -4 \end{bmatrix} \Rightarrow (\text{Adj}(A))^t = \begin{bmatrix} 1 & -9 & -2 \\ -7 & 9 & 14 \\ -25 & 9 & -4 \end{bmatrix}^t = \begin{bmatrix} 1 & -7 & -25 \\ -9 & 9 & 9 \\ -2 & 14 & -4 \end{bmatrix}$$

$$\Rightarrow A^{-1} = \frac{1}{|A|} (\text{Adj}(A))^t =$$

$$= \frac{-1}{54} \begin{bmatrix} 1 & -7 & -25 \\ -9 & 9 & 9 \\ -2 & 14 & -4 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -\frac{1}{54} & \frac{7}{54} & \frac{25}{54} \\ \frac{9}{54} & -\frac{9}{54} & -\frac{9}{54} \\ \frac{2}{54} & -\frac{14}{54} & \frac{4}{54} \end{bmatrix} = \boxed{\begin{bmatrix} -\frac{1}{54} & \frac{7}{54} & \frac{25}{54} \\ \frac{1}{6} & -\frac{1}{6} & -\frac{1}{6} \\ \frac{1}{27} & -\frac{7}{27} & \frac{2}{27} \end{bmatrix}}$$

$\parallel A^{-1}$

IIIb) Calcular el rango de la matriz

$$B = \begin{bmatrix} 1 & 1 & -3 & 0 & -1 & 2 & 0 \\ 2 & 1 & -2 & 0 & 1 & 3 & 3 \\ 1 & -1 & 5 & 0 & -5 & 0 & 6 \\ 2 & 0 & 6 & 0 & -2 & 2 & 10 \end{bmatrix}; \text{ podemos suprimir la columna 4ª por } \begin{matrix} \end{matrix}$$

$$\text{rang}(B) = \text{rang} \begin{bmatrix} 1 & 1 & -3 & -1 & 2 & 0 \\ 2 & 1 & -2 & 1 & 3 & 3 \\ 1 & -1 & 5 & -5 & 0 & 6 \\ 2 & 0 & 6 & -2 & 2 & 10 \end{bmatrix}; \text{ adem\u00e1s } \begin{matrix} \text{la } 1^\text{a} \text{ columna} + 2^\text{a} \text{ columna} \\ = 5^\text{a} \text{ columna} \end{matrix} \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \\ 1 \\ 2 \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ -1 \\ 0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 2 \\ 3 \\ 0 \\ 2 \end{bmatrix}$$

de donde

III) sigue

$$\text{rango}(B) = \text{rango} \begin{bmatrix} 1 & 1 & -3 & -1 & 2 & 0 \\ 2 & 1 & -2 & 1 & 3 & 3 \\ 1 & -1 & 5 & -5 & 6 & 6 \\ 2 & 0 & 6 & -2 & 2 & 10 \end{bmatrix} = \text{rango} \begin{bmatrix} 1 & 1 & -3 & -1 & 0 \\ 2 & 1 & -2 & 1 & 3 \\ 1 & -1 & 5 & -5 & 6 \\ 2 & 0 & 6 & -2 & 10 \end{bmatrix} \quad (5)$$

$$5^{\text{da}} = 1^{\text{da}} + 2^{\text{da}}$$

como no se nos aparece alguna relación simple entre las columnas, podemos aplicar el método de cálculo del rango por determinantes:

$$\begin{bmatrix} 1 & 1 & -3 & -1 & 0 \\ 2 & 1 & -2 & 1 & 3 \\ 1 & -1 & 5 & -5 & 6 \\ 2 & 0 & 6 & 6 & 10 \end{bmatrix} \rightarrow 1) \text{ Tomamos el menor } 2 \times 2: \begin{vmatrix} 1 & 1 \\ 2 & 1 \end{vmatrix} \neq 0 \Rightarrow \text{rango}(B) \geq 2.$$

$$2) \text{ orlamos } \begin{vmatrix} 1 & 1 & -3 \\ 2 & 1 & -2 \\ 1 & -1 & 5 \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} 1 & 1 & -3 \\ 2 & 1 & -2 \\ 1 & -1 & 5 \end{vmatrix} = (+5)(2+6) - (-3+10+2) = 9-9=0$$

Como el determinante es nulo tenemos que seguir

$$\text{orlando } \begin{vmatrix} 1 & 1 & -1 \\ 2 & 1 & 1 \\ 1 & -1 & -5 \end{vmatrix} \begin{matrix} 4^{\text{ta}} \text{ columna} \\ 3^{\text{da}} \text{ fila} \end{matrix} = \begin{vmatrix} 1 & 1 & -1 \\ 2 & 1 & 1 \\ 1 & -1 & -5 \end{vmatrix} = (-5+1+2) - (-1-1-10) = -2+12=10 \neq 0$$

$$\Rightarrow \text{ decir } \begin{vmatrix} 1 & 1 & -1 \\ 2 & 1 & 1 \\ 1 & -1 & -5 \end{vmatrix} \neq 0 \Rightarrow \text{ rango de } (B) \geq 3.$$

Seguimos orlando el nuevo menor 3×3

$$\begin{vmatrix} 1 & 1 & -1 & 0 \\ 2 & 1 & 1 & 3 \\ 1 & -1 & -5 & 6 \\ 2 & 0 & -2 & 10 \end{vmatrix} \begin{matrix} 5^{\text{da}} \text{ columna} \\ 4^{\text{ta}} \text{ fila} \end{matrix} = \begin{vmatrix} 1 & 1 & -1 & 0 \\ 2 & 1 & 1 & 3 \\ 2 & -1 & -5 & 6 \\ 2 & 0 & -2 & 10 \end{vmatrix} \begin{matrix} F_2 - F_1 \\ F_3 - F_1 \\ F_4 - F_1 \end{matrix} = \begin{vmatrix} 1 & 1 & -1 & 0 \\ 0 & -1 & 2 & 3 \\ 0 & -2 & -4 & 6 \\ 0 & -1 & -3 & 7 \end{vmatrix} \begin{matrix} \text{desarrollar} \\ \text{por la 1}^{\text{ra}} \text{ columna} \end{matrix}$$

$$= 1 \begin{vmatrix} -1 & 2 & 3 \\ -2 & -4 & 6 \\ -1 & -3 & 7 \end{vmatrix} = [42+18+12] - [18+12+42] = 72-72=0 \Rightarrow$$

$$\Rightarrow \begin{vmatrix} 1 & 1 & -1 & 0 \\ 2 & 1 & 1 & 3 \\ 1 & -1 & -5 & 6 \\ 2 & 0 & -2 & 10 \end{vmatrix} \neq 0 \Rightarrow \boxed{\text{rango}(B) = 4} \quad \text{No se puede seguir orlando el menor } 4 \times 4$$

IV. Calcular el determinante de orden n

$$\begin{array}{c}
 1^{\text{a}} \quad 2^{\text{a}} \quad 3^{\text{a}} \quad \dots \quad n^{\text{a}} \\
 \begin{array}{c}
 1^{\text{a}} F \\
 2^{\text{a}} F \\
 3^{\text{a}} F \\
 \vdots \\
 n^{\text{a}} F
 \end{array}
 \left| \begin{array}{cccc}
 -1 & X & X & \dots & X \\
 X & -1 & X & \dots & X \\
 X & X & -1 & X & \dots & X \\
 - & - & - & - & - \\
 X & X & X & X & \dots & -1
 \end{array} \right|_{n \times n}
 \end{array}$$

Usando las operaciones (en filas o columnas) que no alteran el valor del determinante podemos hacer

$$\begin{array}{c}
 1^{\text{a}} \quad 2^{\text{a}} \quad \dots \quad (n-1)^{\text{a}} \\
 \left| \begin{array}{cccc}
 -1 & X & X & \dots & X \\
 X & -1 & X & \dots & X \\
 X & X & -1 & X & \dots & X \\
 \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
 X & X & X & \dots & -1
 \end{array} \right|
 \end{array}
 \left\{ \begin{array}{l} \text{se suman} \\ \text{a la } 1^{\text{a}} \text{ co-} \\ \text{lumna las} \\ \text{demás columnas} \end{array} \right\}$$

$$\begin{array}{c}
 (n-1)X-1 \quad X \quad X \quad \dots \quad X \\
 (n-1)X-1 \quad -1 \quad X \quad \dots \quad X \\
 (n-1)X-1 \quad X \quad -1 \quad \dots \quad X \\
 \vdots \quad \vdots \quad \vdots \quad \vdots \quad \vdots \\
 (n-1)X-1 \quad X \quad X \quad \dots \quad -1
 \end{array}
 \left\{ \begin{array}{l} \text{sacamos} \\ \text{factor} \\ \text{común} \\ \hline [(n-1)X-1] \\ \text{en la} \\ \text{columna } 1^{\text{a}} \end{array} \right.$$

$$\begin{array}{c}
 [(n-1)X-1] \left| \begin{array}{cccc}
 1 & X & X & \dots & X \\
 1 & -1 & X & \dots & X \\
 1 & X & -1 & X & \dots & X \\
 \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
 1 & X & X & \dots & -1
 \end{array} \right|
 \begin{array}{l}
 2^{\text{a}} F - 1^{\text{a}} F \\
 3^{\text{a}} F - 1^{\text{a}} F \\
 4^{\text{a}} F - 1^{\text{a}} F \\
 \vdots \\
 n^{\text{a}} F - 1^{\text{a}} F
 \end{array}
 \left[(n-1)X-1 \right]
 \end{array}$$

$$\begin{array}{c}
 1 \quad X \quad X \quad \dots \quad X \\
 0 \quad -X-1 \quad 0 \quad \dots \quad 0 \\
 0 \quad 0 \quad -1-X \quad \dots \quad 0 \\
 0 \quad 0 \quad 0 \quad -1-X \quad \dots \quad 0 \\
 \vdots \quad \vdots \quad \vdots \quad \vdots \quad \vdots \\
 0 \quad 0 \quad \dots \quad -1-X
 \end{array}$$

Desarrollando
el determinante

$$\begin{array}{c}
 \text{por la} \\
 1^{\text{a}} \text{ columna}
 \end{array}
 = [(n-1)X-1] \cdot 1 \left| \begin{array}{cccc}
 -X-1 & 0 & \dots & 0 \\
 0 & -X-1 & \dots & 0 \\
 \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
 0 & 0 & \dots & -X-1
 \end{array} \right|$$

determinante de
una matriz
diagonal

$$\begin{aligned}
 &= [(n-1)X-1] [-X-1]^{n-1} \\
 &= [(n-1)X-1] [(-1)(X+1)]^{n-1} \\
 &= (-1)^{n-1} (X+1)^{n-1} [(n-1)X-1] \\
 &\quad \text{resultado del deter-} \\
 &\quad \text{minante.}
 \end{aligned}$$